<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="https://yeomsee.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://yeomsee.github.io/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="en"/><updated>2026-01-28T18:10:36+00:00</updated><id>https://yeomsee.github.io/feed.xml</id><title type="html">blank</title><subtitle>M.S. Candidate in AI @ Konkuk Univ. | Focus on LLM, RAG, and Efficient Reasoning </subtitle><entry><title type="html">Efficient TTS 서베이</title><link href="https://yeomsee.github.io/blog/2026/efficient-tts/" rel="alternate" type="text/html" title="Efficient TTS 서베이"/><published>2026-01-26T14:14:09+00:00</published><updated>2026-01-26T14:14:09+00:00</updated><id>https://yeomsee.github.io/blog/2026/efficient-tts-</id><content type="html" xml:base="https://yeomsee.github.io/blog/2026/efficient-tts/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><category term="external-posts"/><category term="velog"/><category term="technical"/><summary type="html"><![CDATA[요즘 관심 있는 연구가 Efficient Reasoning이라, 서베이했던 베이스라인 연구들을 정리 및 공유합니다. Test-Time Scaling (TTS) 추론 시간을 늘림으로써 복잡하고 어려운 태스크에서 성능 향상 → 높은 추론 시간과 비용 최근 연구 흐름 TTS 성능적 강점은 유지하면서도 불필요한 연산을 줄임으로써 효율성 개선 본 포스팅에서는 Parallel Scaling에 초점을 맞춤 AC EMNLP 2023 → 샘플을 하나씩 생성하며, 다수 응답의 확신이 생기면 조기 중단 ESC ICLR 2024 → 미리 정한 윈도우에서 모두 동일한 결과를 내면 중단 DSC NAACL 2025 (Findings) AC, ESC, 그리고 그전에 리뷰했던 RASC는 모두 일정량의 샘플링을 수행한다는 한계가 있음 → 문제의 난이도를 정하고, 그에 따라 추론 전략을 적응적으로 조절 1. 난이도 순위화 데이터를 다수의 무작위 배치로 나눠 LLM이 자체적으로 비교하며 난이도 평가 쉬운 문제부터 어려운 문제까지 정렬 2. 문제 분할 난이도 순으로 정렬 후, 쉬운 문제는 1회만 샘플링 3. 샘플 수 사전 할당 어려운 문제에 대해 필요한 샘플 수를 사전 예측하여 샘플 수 할당 이전 유사 난이도 문제의 샘플링 수를 기반으로 결정 → 입력 비용 절감 Main Results]]></summary></entry><entry><title type="html">강화학습 기반 RAG 정리 (2)</title><link href="https://yeomsee.github.io/blog/2026/rag-2/" rel="alternate" type="text/html" title="강화학습 기반 RAG 정리 (2)"/><published>2026-01-26T13:50:25+00:00</published><updated>2026-01-26T13:50:25+00:00</updated><id>https://yeomsee.github.io/blog/2026/--rag--2</id><content type="html" xml:base="https://yeomsee.github.io/blog/2026/rag-2/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><category term="external-posts"/><category term="velog"/><category term="technical"/><summary type="html"><![CDATA[Summary Search-R1 이후, 여러 강화학습 기반 RAG 프레임워크가 등장했지만, 대부분 최종 정답만을 기반으로 보상을 주는 한계 (sparse reward_의 문제) **이후로는 _process-based reward**를 도입하는 연구가 많이 등장 StepSearch EMNLP 2025 모델이 단순히 답만 맞히는 것이 아니라, 검색 전략 자체를 잘 설계하고 실행하도록 학습 → 정교한 보상 설계 + 토큰 단위 과정 감독 (보통 PPO는 에피소드 단위, 즉 출력 전체에 보상) 방법론 Data Augmentation 질문 분해 및 확장 GPT-4o를 활용하여 MusiQue 데이터의 복합 질문을 하위 질문-답변 쌍으로 변환 검색 쿼리 생성각 하위 질문을 기반으로 N개의 검색 쿼리를 만들어 정보 검색에 활용 → 서로 다른 표현이나 키워드를 사용하여 검색 다양성을 확보할 수 있음 검색 및 필터링 생성된 질문을 바탕으로 M개의 검색 엔진으로 검색 실행 → 절반 이상의 검색 엔진으로부터 유효한 결과가 나오는 검색 쿼리만 유지 Train LLM with Search Actions 프롬프트 설계 → 생각-검색-정보-답변이라는 일관된 절차를 따르게 함 롤아웃 과정 &lt;think&gt;&lt;/think&gt;: 내부 추론 단계 &lt;search&gt;&lt;/search&gt;: 검색 쿼리 생성 &lt;information&gt;&lt;/information&gt;: 검색 결과 입력 LLM이 &lt;answer&gt;&lt;/answer&gt;를 출력하거나, 액션 예산이 소진되면 중단 마스킹을 통한 학습 집중 늘 그렇듯, &lt;information&gt;&lt;/information&gt; 구간은 그레디언트 계산에서 제외 보상 설계 Type 1 Reward: Global Signal $r_{\text{overall}} = r_{\text{answer}} + \gamma_{\text{key}} \cdot r_{\text{key}}$ 형식 요구사항 &lt;search&gt;&lt;/search&gt; 쌍 안의 검색 쿼리만 추출되어 검색 도구 호출에 사용되며, 정답은 &lt;answer&gt;&lt;/answer&gt; 쌍 안에 위치해야 함 최소 한 번 이상의 think 및 search 동작을 포함해야 함 질문에 대한 답변은 오직 하나의 &lt;answer&gt;&lt;/answer&gt; 태그 쌍으로 작성하며, 반드시 마지막에 위치 Answer Reward $F1(x, y) = \frac{2 * I_N}{P_N + R_N}$ $r_{\text{answer}} = \begin{cases} F1(a_{\text{pred}}, a_{\text{gt}}), &amp; \text{format is correct}, \ 0, &amp; \text{format is incorrect}. \end{cases}$ Search Keys Reward 모델이 만든 쿼리와 아까 만들었던 검색 쿼리들과의 F1 점수 계산 가장 높은 F1 점수를 선택 (하위 질문에 대해 모델이 만든 최고의 쿼리 품질) 롤아웃을 하며 만들어진 모든 하위 질문에 대해 평균 계산하여 보상 $r_{key}$로 줌 Type 2 Reward: Search Step $r^{t}_{\text{step}} = G_t - P_t$ (정보 이득 - 중복 패널티) 정보 이득 $G^t = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n \max(c^t_i - m^t_i, 0)$ $k$개의 문서 검색 각 골드 문서와 검색된 문서들의 코사인 유사도 계산 이번 턴에서 가장 유사한 문서를 찾고, 이전 턴까지의 최고 유사도와 비교 이전보다 더 높아진 부분만 정보 이득으로 기록 중복 패널티 $P^t = \frac{1}{k} \sum_{j=1}^{k} \mathbb{1}(d^{r(t)}_j \in H^{t-1})$ 이전에 본 문서를 또 가져오면 그만큼 점수를 깎아서, 모델이 새로운 정보를 찾게 만듦 Main Results R3-RAG EMNLP 2025 (Findings) 방법론 단계별 학습 Cold Start (SFT) 모델이 단계별 추론 + 검색을 하는 습관을 먼저 가르치는 예열 단계 질문 하나당, 추론과 검색이 오가는 과정 + 예측 정답이 세트로 기록되며, 틀린 정답으로 끝나는 경로는 제거 → 잘못된 추론 습관이 학습 데이터에 들어가지 않게 하기 위함 RL 하지만, Cold Start는 모델이 외부 검색 환경을 충분히 탐색하기 어렵기 하므로, 강화학습을 통해 관련성 높은 외부 지식을 더 잘 검색하는 능력 강화 보상 방식 Answer Correctness + Document Relevance + Format Correctness Answer Correctness $Acc(a) = \begin{cases} 1 &amp; \text{if } Acc_{match}(a) \text{ or } Acc_{model}(a) \ 0 &amp; \text{otherwise} \end{cases}$ → 모델의 추론 경로가 정답에 도달했는지 평가하는 결과 보상 함수 (단순 문자열 매칭 외에도 모델 기반 판단도 도입) Document Relevance $\text{Rel}(d_i^j) = \text{LLM}(I_{\text{relevance}}, q_i, d_i^j)$ → 모델이 사용자 질문과 관련성 높은 문서를 검색하도록 유도하는 과정 보상 함수 Format Correctness 늘 그렇듯, 포맷 맞았냐 안 맞았냐로 점수 준다고 생각 과정 보상 조정 $r_{\text{process}}^*(s_i^j) = r_{\text{process}}(s_i^j) \cdot \lambda_T(T_i)$ → 다른 보상들로 인해 정답 정확도 기반 보상의 효과가 약해지지 않도록 함 정답이 올바른 경로의 경우: $\lambda_T(T_i)&gt;0$ 정답이 틀리거나, 과도한 사고로 답변 생성에 실패한 경우: $\lambda_T(T_i)&lt;0$ 형식 오류가 있는 경로의 경우: $\lambda_T(T_i)=1$ → 형식 오류는 특정 스텝에서만 발생하는 단발성 문제이기 때문에, 경로 전체에 영향을 주지 않기 위함 Main Results AutoRefine _NeurIPS 2025 _ search-and-refine-during-think 패러다임을 활용한 강화학습 기반 RAG 프레임워크 &lt;refine&gt;&lt;/refine&gt;: 검색된 문서의 핵심적인 정보 추출 및 무관한 정보 제외 결과 기반 보상과 검색 특화 보상을 결합한 공동 리워드 설계 + GRPO 학습 → 모델이 추론 전반에 걸쳐 세밀한 지식을 추출, 조직, 활용할 수 있게 도와줌 방법론 Rollout Generation &lt;think&gt;&lt;/think&gt;: 검색 행동에 대한 전반적인 계획 &lt;search&gt;&lt;/search&gt;: 검색 쿼리 생성 &lt;document&gt;&lt;/document&gt;: 검색된 문서 반환 &lt;refine&gt;&lt;/refine&gt;: 검색된 내용에서 관련 정보 추출 &lt;answer&gt;&lt;/answer&gt;: 최종 답변 생성 보상 함수 설계 결과 기반 보상 $R_{\text{Ans}} = F1(o_{\text{ans}}, a) = \frac{2|o_{\text{ans}} \cap a|}{|o_{\text{ans}}| + |a|}$ 흔히 볼 수 있는 생성 답변과 정답과의 F1 점수 검색 특화 보상 $R_{\text{Ret}} = I(a \cap o_{\text{refine}} = a)$ $o_\text{refine}$: 모든 블록 내 문서를 수집하여 하나의 텍스트 시퀀스로 만듦 즉, 정답 $a$에 포함된 모든 요소(핵심 단어, 문구 등)가 $o_\text{refine}$에 모두 들어있으면 1, 아니면 0 최종 보상 형태 $R_{\text{Overall}} = \begin{cases} R_{\text{Ans}}, &amp; \text{if } R_{\text{Ans}} &gt; 0 \ 0.1, &amp; \text{if } R_{\text{Ans}} = 0 \text{ and } R_{\text{Ret}} &gt; 0 \ 0, &amp; \text{if } R_{\text{Ans}} = R_{\text{Ret}} = 0 \end{cases}$ Main Results]]></summary></entry><entry><title type="html">강화학습 기반 RAG 정리 (1)</title><link href="https://yeomsee.github.io/blog/2025/rag-1/" rel="alternate" type="text/html" title="강화학습 기반 RAG 정리 (1)"/><published>2025-07-25T06:20:51+00:00</published><updated>2025-07-25T06:20:51+00:00</updated><id>https://yeomsee.github.io/blog/2025/--rag--1</id><content type="html" xml:base="https://yeomsee.github.io/blog/2025/rag-1/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><category term="external-posts"/><category term="velog"/><category term="technical"/><summary type="html"><![CDATA[Search-R1 COLM 2025 논문 링크 DeepSeek-R1의 확장 모델로, 강화학습만을 통해 LLM이 단계적으로 reasoning을 수행하면서 다수의 검색 쿼리를 자율적으로 생성하고, 실시간 검색 결과를 활용할 수 있는 프레임워크 배경 Search-and-Reasoning 시나리오에 강화학습을 적용할 때 다음과 같은 도전들이 존재 RL Framework and Stability 강화학습이 안정적으로 최적화될 수 있는가? Multi-Turn Interleaved Reasoning and Search multi-turn 상황에서 어떻게 동적으로 검색 전략을 수정 및 수행할 것인가? Reward Design 보상 함수를 어떻게 효과적으로 설계할 것인가? 방법 검색 엔진을 환경의 일부로 모델링 검색 토큰을 마스킹함으로써 강화학습 훈련을 최적화 (PPO, GRPO의 경우, 기본적으로 LLM에서는 토큰 별로 loss가 계산된다고 함. 그런데, LLM이 생성하지 않은 검색 결과에 대해 loss를 적용하면 의도치 않게 학습이 수행될 수 있어 검색 결과에 대해서는 loss masking을 통해 loss를 계산하지 않는 듯) multi-turn retrieval/reasoning *&lt;search&gt;&lt;/search&gt;*: 검색 호출 *&lt;information&gt;&lt;/information&gt;*: 검색 결과 삽입 *&lt;think&gt;&lt;/think&gt;*: LLM의 추론 과정 *&lt;answer&gt;&lt;/answer&gt;*: 최종 정답 process-based reward가 아닌, outcome-based reward 사용 최소한의 보상 설계를 바탕으로 검색 기반 추론 시나리오에서 효과적임을 보여줌 (실제로 최근 연구에서는 강화학습을 통해 LLM이 결과 기반 보상만으로도 고도화된 추론 능력을 학습할 수 있음을 보여주었지만, 이러한 접근 방식이 검색 엔진 호출 시나리오에 적용될 수 있는 가능성은 아직 충분히 탐구되지 않음) Reward Modeling $r_\phi(x, y) = \mathrm{EM}(a_{\text{pred}}, a_{\text{gold}})$ Deepseek-R1에서 format reward를 주었지만, 본 논문에서는 주지 않았음 → 모델이 이미 구조적인 형식을 충분히 잘 따르고 있기 때문에, 보다 복잡한 형식 보상의 탐색은 향후 과제로 남겨둠 작동 과정 Main Results GRPO &gt; PPO Instruct Model에 강화학습을 적용하는 것이 그냥 base model을 훈련하는 것보다 더 빨리 최적화됨 (하지만, 최종 성능은 유사함) 검색 결과에 마스킹을 적용한 것이 그렇지 않은 것보다 성능이 좋음 R1-Searcher arXiv 2025.03.07 논문 링크 훈련 과정 중 외부 검색 환경과 직접 상호작용하도록 하여, LLM이 검색을 학습하고 활용할 수 있도록 2단계 결과 기반 강화학습 방식을 적용한 프레임워크 해당 프레임워크가 적용한 2단계 결과 기반 강화학습 방식은 다음과 같음: 1단계: 검색 보상 사용 최종 정답의 정확도는 고려하지 않고, 검색 행위를 유도하기 위한 보상 사용 2단계: 정답 보상 사용 모델이 외부 검색 시스템을 효과적으로 활용하여 문제를 정확히 해결하는 능력 학습 배경 기존 LRM의 한계 강화학습을 통해 언어 모델의 추론 능력 향상에 기여했지만, 주로 내부 지식에 의존하기 때문에, 시의성이 요구되거나 지식 집약적인 질문을 마주치는 상황에는 매우 취약함 기존 RAG 연구의 한계 프롬프트 기반 접근: 주로 폐쇄형 모델에 의존해 실용성이 떨어짐 SFT 기반 증류: 해결 경로를 암기하게 만들어 일반화 성능이 떨어짐 MCTS 기반 추론 확장 방식: 효과적이지만, 추론 속도 저하로 인해 실제 적용이 어려움 방법 Data Selection 검색 환경은 독립적이기 때문에, 모든 질문에 대한 적절한 정보를 포함하고 있지 않을 수 있음 → 롤아웃 횟수, 즉 난이도에 따라 검색 시스템이 처리 가능한 질문을 선별 Two-Stage Outcome-based Reinforcement Learning Reward Design 1단계: Retrieve Reward 검색하는 방법부터 익히자! $R_{retrieval} = \begin{cases} 0.5, &amp; n \geq 1 \ 0, &amp; n=0 \end{cases}$ 여기서 $n$은 검색 호출 횟수 $R_{format} = \begin{cases} 0.5, &amp; \text{if the format is correct} \ 0, &amp; \text{if the format is incorrect} \end{cases}$ 2단계: Answer Reward 검색하는 방법 익혔으니, 이걸 바탕으로 문제 해결 능력을 키워보자! $R&#39;_{format} = \begin{cases} 0, &amp; \text{if the format is correct} \ -2, &amp; \text{if the format is incorrect} \end{cases}$ $R_{answer} = \frac{2 \cdot IN}{PN + RN}$ 정답과 예측의 F1 점수라고 생각하면 됨 $PN$: 예측 답변의 단어 수 $RN$: 정답 답변의 단어 수 $IN$: 정답 답변과 예측 답변의 공통되는 단어 수 Training Algorithm Reinforce++ 알고리즘 기반 RAG 시나리오에 해당 알고리즘을 맞춤 적용하기 위해, 아래와 같은 두 가지 변형 방법들을 적용 RAG-based Rollout *를 생성하면, 생성이 일시 중단 * 태그를 사용하여 검색 도구 호출을 명시 검색된 문서는 ** 태그로 감싸져 모델의 추론 과정에 통합 Retrieval Mask-based Loss Calculation ** 에 해당하는 부분은 학습하는 동안 마스킹 → 환경 효과를 줄이기 위함 Main Results SFT 없이 강화학습만으로 멀티홉 QA에서 좋은 성능 좋은 일반화 성능 → 학습은 HotpotQA, 2Wiki에서 추출한 8천여개의 데이터로 진행했음에도, 다른 벤치마크 데이터셋에서도 좋은 성능을 보여주고 있음 ReSearch arXiv 2025.03.25 논문 링크 강화학습을 통해 추론과 검색 간 상호작용을 학습 추론 단계에 대한 지도 학습 데이터 없이도 가능 연구 배경 Deepseek-R1과 같이, 규칙 기반 보상 함수가 LLM의 정교한 추론 패턴을 자율적으로 발전시키는 데 효과적으로 작용할 수 있음을 보여주었지만, 현재 접근 방식은 내부 추론 능력 향상에 초점을 맞추고 있으며, 이 추론 과정을 외부 지식 검색과 효과적으로 결합하는 방법에 대한 탐색은 제한적 방법 Reinforcement Learning (a)와 (b)는 GRPO 파이프라인, 롤아웃 생성 과정을 각각 보여줌 여기서, *&lt;search&gt;&lt;/search&gt;: 검색 쿼리 *&lt;result&gt;&lt;/result&gt;: 검색 결과 → eos 토큰이 나올 때까지 concat Training Template Reward Modeling $r = \begin{cases}\mathrm{f1}(a_{\text{pred}}, a_{\text{gt}}), &amp; \text{if f1 score is not 0} \ 0.1, &amp; \text{if f1 score is 0 and format is correct} \ 0, &amp; \text{if f1 score is 0 and format is incorrect}\end{cases}$ Experiments ReSearch가 전반적으로 모든 벤치마크에서 성능 향상을 보임 → 심지어, MuSiQue 데이터셋에서만 학습이 진행됐지만, 다른 벤치마크에서도 성능이 좋았음 베이스 모델보다는 instruct 모델이 성능이 더 좋음 → 학습 단계에서의 응답 횟수 변화 → 학습 및 검증 단계에서의 보상 변화 ZeroSearch: Incentivize the Search Capability of LLMs without Searching arXiv 2025.05.07 논문 링크 훈련 중 실제 검색 엔진과의 상호작용 없이도, LLM이 검색 엔진을 활용하는 능력을 유도할 수 있는 프레임워크 문제 최근 연구들은 강화학습을 활용하여 LLM의 검색 능력을 향상 하지만, 통제 불가능한 문서 품질 검색 엔진이 반환하는 문서에 노이즈가 낄 수도 있어 문서의 품질이 예측 불가능 → 학습 과정에 불안정성 유발 과도하게 높은 API 비용 강화학습 훈련은 반복적인 롤아웃을 필요로 하며, 이는 수십만 건에 이르는 검색 요청 수반 가능 → 막대한 API 비용 초래 및 확장성 제한 방법 Reinforcement Learning without a Search Engine $\text{max}{π_\theta} 𝔼{x∼D, y∼π\theta(·|x; π_ψ)} [ r_\phi(x, y) ] − βD{\text{KL}}[(\pi_\theta(y | x; π_\phi) || π_\text{ref}(y | x; π_ψ) ]$ $\pi_{\theta}$: 정책 모델 $\pi_\text{ref}$: 참조 모델 $\pi_\psi$: 시뮬레이션 LLM(학습 중에는 고정된 상태로 유지됨) $r_\phi$: 보상 함수 Training Template Search Simulation Tuning LLM에게 검색 결과처럼 쓰도록 지도학습 실제 검색 엔진 사용해서 학습 데이터 수집 LLM이 실제 검색 엔진을 통해 여러 번 검색하는 멀티턴 상호작용 로그 수집 예: 쿼리 → 검색 → 문서 → 답변 질의-문서 쌍 추출 로그에서 질의와 거기에 대해 검색된 문서들을 분리해서 쌍을 만듦 문서가 쿼리에 유용했는지 판단 LLM을 판별자로 써서, 각 문서가 질의에 답할 수 있을 정도로 충분한 정보를 담고 있는지 평가/라벨링 답변 가능 → useful 답변 불가능 → noisy 경량 지도 학습 (SFT) 수집된 데이터를 바탕으로 LLM 학습 Rollout with Curriculum Search Simulation 훈련 난이도를 점진적으로 높이기 위해 생성되는 문서의 품질을 시간에 따라 점차 저하 구체적으로, 확률 함수 $p_i$를 활용하여 노이즈 문서가 생성될 확률 조절 $p_i = p_s + \frac{b^{i/m}-1}{b-1}(p_e - p_s)$ $p_s$: 초기 노이즈 확률 $p_e$: 최종 노이즈 확률 $i$: 현재 훈련 단계 수 $m$: 전체 훈련 단계 수 $b$: 기본적으로 4를 줌 즉, 훈련이 진행되면서 $i/m$ 비율이 증가하고, 이는 $p_i$의 증가를 야기하며, 이는 곧 노이즈 문서가 생성될 확률을 증가시킴 → 정책 모델이 처음에는 기본 출력 형식과 작업 요구 사항 학습 → 점차 더 어렵고, 노이즈가 더 많은 검색 상황에 적응할 수 있게 됨 Reward Design 정답 정확도만을 중점으로 둔 규칙 기반 보상 함수 설정 (EM의 경우, 정책 모델이 정답을 포함할 확률을 높이기 위해 불필요하게 긴 답변을 생성하는 경향을 보이는 일종의 리워드 해킹 발생) $r_\phi(x, y) = \frac{2 \times IN}{PN + RN}$ 즉, 그냥 F1 점수라고 생각하면 됨 $IN$: 예측과 정답 사이의 겹치는 단어 수 $PN$: 예측 응답 내 단어 수 $RN$: 정답 응답 내 단어 수 출력 형식에 대한 보상은 부여하지 않았음 (별도의 감독 없이도 모델이 일관되게 잘 생성) → 논문 읽다 보니, 확실한 건 Qwen 모델 계열이 별도의 감독 없이도 그냥 잘 생성한다는 느낌을 받음 Training Algorithm 문서 토큰은 마스킹을 함으로써, 정책 모델이 직접 생성한 토큰에 대해서만 그레디언트 계산 Main Results Base Model Qwen-2.5-7B, Qwen-2.5-3B(Base/Instruct) LLaMA-3.2-3B 느낀 점 결과 기반으로 보상을 1~2개로 단순하게 줌 규칙 기반 보상 함수가 주를 이룸 이는 DeepSeek-R1 때문일 것으로 생각됨 하지만, 과정 기반으로 보상을 주는 RAG 프레임워크도 있을텐데,, 서베이가 필요함 생각보다 학습 데이터의 양이 많지 않음 R1-Searcher: HotpotQA, 2wikimultihopqa에서만 학습했는데도, 다른 벤치마크에서도 성능이 일괄적으로 상승 ReSearch: MusiQue 데이터셋에서만 학습했는데도, 다른 벤치마크에서도 성능이 일괄적으로 상승]]></summary></entry><entry><title type="html">[논문 리뷰] Reasoning Aware Self-Consistency: Leveraging Reasoning Paths for Efficient LLM Sampling</title><link href="https://yeomsee.github.io/blog/2025/reasoning-aware-self-consistency-leveraging-reasoning-paths-forefficient-llm-sampling/" rel="alternate" type="text/html" title="[논문 리뷰] Reasoning Aware Self-Consistency: Leveraging Reasoning Paths for Efficient LLM Sampling"/><published>2025-05-15T11:03:30+00:00</published><updated>2025-05-15T11:03:30+00:00</updated><id>https://yeomsee.github.io/blog/2025/--reasoning-aware-self-consistency-leveraging-reasoning-paths-forefficient-llm-sampling</id><content type="html" xml:base="https://yeomsee.github.io/blog/2025/reasoning-aware-self-consistency-leveraging-reasoning-paths-forefficient-llm-sampling/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><category term="external-posts"/><category term="velog"/><category term="technical"/><summary type="html"><![CDATA[Summary Self-Consistency LLM이 여러 개의 추론 경로를 만들고 가장 자주 등장한 정답을 고르는 방식 단순히 결과가 같다는 것에 의존할 뿐, “왜 그 답을 골랐는지”에 대한 추론의 질은 고려 X 몇 개의 샘플을 생성해야 적절한지 판단하는 기준도 없음. 무작정 20~40개 만드는 경우가 많음 RASC(Reasoning Aware Self-Consistency) LLM이 답을 낼 때, 더 적은 샘플로 더 믿을 수 있는 추론을 고르게 도와주는 방법 핵심 각 샘플의 출력 결과와 추론 과정 둘 다 평가 단순히 정답만 보는 것이 아닌, 그 답에 도달한 논리적 과정이 믿을 만한지까지 따짐 방법 LLM으로부터 reasoning-answer pair 샘플 생성 샘플로부터 feature vector 추출 (rule-based) 학습된 classifier로부터 sufficient score (0~1 사이) 계산 sufficient score가 임계값 $T$을 넘으면 버퍼에 저장 버퍼의 크기가 임계값 $N$에 도달하면, sampling을 조기 종료 버퍼에 저장된 것 중, 정답 별로 점수 총합을 계산하여 가장 점수 총합이 높은 답을 최종 선택 최종 정답을 선택한 샘플 중, 가장 높은 sufficient score를 가진 sample을 최종 reasoning-answer pair로 선택 Result → Self-Consistency에 비해 적게 생성하면서도, 성능은 그에 준하는 모습을 보임]]></summary></entry><entry><title type="html">[논문 리뷰] DRAGIN: Dynamic Retrieval Augmented Generation based on the Information Needs of Large Language Models</title><link href="https://yeomsee.github.io/blog/2025/dragin-dynamic-retrieval-augmented-generation-based-on-the-information-needs-of-large-language-models/" rel="alternate" type="text/html" title="[논문 리뷰] DRAGIN: Dynamic Retrieval Augmented Generation based on the Information Needs of Large Language Models"/><published>2025-04-06T13:19:22+00:00</published><updated>2025-04-06T13:19:22+00:00</updated><id>https://yeomsee.github.io/blog/2025/--dragin-dynamic-retrieval-augmented-generation-based-on-the-information-needs-of-large-language-models</id><content type="html" xml:base="https://yeomsee.github.io/blog/2025/dragin-dynamic-retrieval-augmented-generation-based-on-the-information-needs-of-large-language-models/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><category term="external-posts"/><category term="velog"/><category term="technical"/><summary type="html"><![CDATA[2024 acl-long Backgrounds Dynamic RAG 텍스트 생성 과정에서 검색 시점과, 검색 내용을 능동적으로 결정 단일 검색에 의존하는 것이 아닌 보통 여러 차례 검색을 수행 한계 검색 시점을 결정하는 전략은 종종 고정된 규칙에 의존 a. 불필요한 검색 증강이 LLM에 관련 없는 데이터나 노이즈를 추가하여 검색 품질 저하 b. LLM 추론 과정에서 연산 비용이 증강 검색 내용을 결정하는 전략은 일반적으로 가장 최근 문장이나 마지막 몇 개의 토큰에만 한정됨 (LLM의 정보 요구는 전체 문맥에 걸쳐 있을 수 있음) 관련 연구 IRCoT: 생성되는 각 문장마다 검색을 수행하는 전역 증강 방식. 최신 생성 문장을 검색 질의로 설정함 RETRO, IC-RALM: 슬라이딩 윈도우를 정의하고, 일정 개수의 토큰이 처리되었을 때 검색 모듈을 활성화하여, 마지막 N개의 토큰을 질의로 사용함 DRAGIN LLM의 정보 요구에 따라 검색 시점과 검색 내용을 결정 별도의 추가 학습이나, 파인튜닝, 프롬프트 엔지니어링 없이도 모든 트랜스포머 기반 LLM에 쉽게 적용할 수 있는 경량의 RAG 프레임워크 검색 시점 결정 RIND(Real-time Information Needs Detection) LLM이 스스로 생성한 내용에 대한 불확실성, 각 토큰이 후속 토큰에 미치는 영향력, 그리고 각 토큰의 의미적 중요성을 종합적으로 고려 검색 쿼리 구성(=검색 내용 결정) QFS(Query Formulation based on Self-Attention) 전체 문맥에 걸친 LLM의 self-attention을 활용하여 쿼리 구성을 혁신적으로 개선 Methodology RIND 각 토큰의 불확실성, 의미적 기여도, 이후 문맥에 미치는 영향을 종합적으로 평가하여 검색 활성화 여부를 결정 $S_{\text{RIND}}(t_i) = H_i \cdot a_{\text{max}}(i) \cdot s_i &gt; \theta$ 각 토큰의 불확실성 정량화 $T = {t_1, t_2, …, t_n}$ 출력 시퀀스 집합 $H_i = - \sum_{v \in V} p_i(v) \log p_i(v)$ 특정 토큰 $t_i$에 대한 엔트로피로서, $p_i(v)$는 위치 $i$에서 LLM이 단어 집합 V 내의 토큰 $v$를 생성할 확률을 의미함 이후 문맥에 미치는 영향력 정량화 Attention Matrix 계산 $A = \text{softmax} \left( \text{mask} \left( \frac{QK^\top}{\sqrt{d_k}} \right) \right)$ $Q$: 쿼리 행렬 $K$: key 행렬 $d_k$: key 벡터의 차원 수 Maximum Attention Value 계산 $a_{\text{max}}(i) = \max_{j&gt;i} A_{j,i}$ → 특정 토큰 $t_i$가 이후 문맥에 미치는 상대적인 영향력을 측정 각 토큰의 의미적 기여도 정량화 불용어를 필터링하여 의미적으로 중요한 토큰에 집중 $s_i = \begin{cases} 0, &amp; \text{if } t_i \in S \ 1, &amp; \text{otherwise} \end{cases}$ $S$: 불용어 집합 QFS RIND에 의해 검색 위치가 결정되면, 해당 위치에서 검색을 위한 쿼리 재구성 Self-Attention 정보를 활용하여 모델이 가장 중요하게 여긴 부분을 자동으로 추출하여 검색 쿼리를 구성함 마지막 트랜스포머 레이어에서 Attention Score 추출 특정 토큰 $t_i$를 생성할 때, 이전 토큰 중 어떤 것이 중요했는지를 Attention Weight를 분석함으로써 파악 가능 $A_i = {a_{i,1}, a_{i,2}, \dots, a_{i,i-1}}$ Attention Score 정렬 $A_i$를 내림차순으로 정렬하고, 가장 높은 점수를 받은 토큰 N개 선택 $t_i$를 생성하는 데 가장 중요한 역할을 한 토큰들을 선별 및 추출 최종 검색 쿼리 구성 선택된 단어들을 원래 텍스트 순서대로 배치하여 검색 쿼리 $Q_i$ 생성 ⇒ 단순히 마지막 문장이나 몇 개의 토큰을 쓰는 방식보다 전체 문맥을 고려하는 방식이 LLM이 실제로 필요로 하는 정보를 더 정확하게 검색할 수 있음 Continue Generation after Retrieval LLM이 생성하는 도중 외부 정보가 필요하면 RIND 모듈이 감지하여 검색을 수행 QFS 모듈이 검색 쿼리를 생성하고, 검색 모델이 외부 데이터베이스에서 관련 문서를 가져옴 LLM의 기존 생성 결과를 검색이 감지된 위치에서 잘라내고(truncate), 검색된 정보를 반영하여 생성 다시 시작 이후에도 필요할 때마다 반복적으로 검색 및 생성이 진행 Experimental Setup Datasets 멀티홉 추론 2WikiMultihopQA 메트릭: EM, F1, Precision HotpotQA 메트릭: EM, F1, Precision 읽기 이해 IIRC 메트릭: EM, F1, Precision 일반 상식 추론 StrategyQA 메트릭: EM Baselines wo-RAG(without RAG) SG-RAG(Single Round RAG) FL-RAG(Fix Length RAG) N개의 토큰이 생성될 때마다 검색 수행 FS-RAG(Fix Sentence RAG) 고정된 문장 단위로 검색 수행 FLARE 불확실한 토큰을 감지할 때마다 검색 수행 검색 모듈이 활성화되면, 생성된 문장에서 불확실한 토큰을 제외한 마지막 문장을 쿼리로 정의 Selected LLMs LLaMA2-chat-7B, 13B Vicuna-13B-v1.5 Implementation Details 하이퍼파라미터 Appendix E 참조 Retriever BM25 일부 밀집 검색 모델보다 더 우수한 성능을 보였다는 연구 결과 SGPT(Muennighoff, 2022) SOTA 밀집 검색 모델 불용어 처리 Spacy 라이브러리 en_core_web_sm 언어 모델 활용 외부 지식 코퍼스 Wikipedia 100개 토큰 단위로 분할하여 검색에 활용 Results wo-RAG &lt; SR-RAG FL-RAG, FS-RAG 방식이 항상 SR-RAG 방식보다 뛰어나지는 않음 즉, 잘못된 시점에 검색 증강이 이루어질 경우, LLM의 출력 품질 향상에 기여하지 못할 수도 있음을 보여줌 FLARE는 데이터셋에 따라 성능 편차가 큼 FLARE의 검색 증강 시점 결정 방식이 최적과는 거리가 멀다는 것을 의미함 DRAGIN이 대부분 LLM 및 데이터셋에서 뛰어난 성능을 보임 심지어, 멀티홉 QA에서 더욱 더 큰 향상]]></summary></entry><entry><title type="html">[논문 리뷰] Adaptive-RAG: Learning to Adapt Retrieval-Augmented Large Language Models through Question Complexity</title><link href="https://yeomsee.github.io/blog/2025/adaptive-rag-learning-to-adapt-retrieval-augmented-large-language-models-through-question-complexity/" rel="alternate" type="text/html" title="[논문 리뷰] Adaptive-RAG: Learning to Adapt Retrieval-Augmented Large Language Models through Question Complexity"/><published>2025-04-04T05:46:49+00:00</published><updated>2025-04-04T05:46:49+00:00</updated><id>https://yeomsee.github.io/blog/2025/--adaptive-rag-learning-to-adapt-retrieval-augmented-large-language-models-through-question-complexity</id><content type="html" xml:base="https://yeomsee.github.io/blog/2025/adaptive-rag-learning-to-adapt-retrieval-augmented-large-language-models-through-question-complexity/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><category term="external-posts"/><category term="velog"/><category term="technical"/><summary type="html"><![CDATA[NAACL 2024 Summary 질의의 복잡도를 평가할 수 있는 분류기를 통해 반복적 검색 증강, 단일 단계 검색 증강, 검색을 사용하지 않은 방법 적용 Related Work Adaptive Retrieval 단일 모델에 의존한 적응형 검색 방식은 다양한 복잡도를 가진 질의를 효과적으로 처리하는 데 최적이 아닐 수 있음 → 모든 질의에 대해 지나치게 단순하거나 복잡한 방식을 적용하는 경향이 있기 때문 Method Adaptive-RAG: Adaptive Retrieval-Augmented Generation Adapting Retrieval-Augmented LLMs LLM과 Retriever의 작동 방식은 입력과 관계 없이 일정하게 유지됨 즉, 내부 모델 아키텍처나 파라미터를 변경하지 않고도 다양한 복잡도의 질의 사이를 원활하게 오갈수 있음 Query Complexity Assessment 분류기 생성 모델보다 작은 언어 모델 분류 레이블 A 검색 없이 LLM 스스로 답할 수 있음을 의미 B 단일 단계 검색이 필요함을 의미 C 다단계 검색이 필요함을 의미 Training Strategy 데이터셋 형성 방법 정답을 맞춘 더 단순한 방법으로 레이블을 할당 예를 들어, 가장 단순한 비검색 기반 접근법이 정답을 올바르게 생성한다면, 해당 질의에 대한 레이블은 A로 할당 질의에 대한 레이블을 할당하는 과정에서 다수의 모델이 정답을 맞춘다면, 더 단순한 모델에 우선순위 부여 예를 들어, 단일 단계 검색 접근법과 다단계 검색 접근법이 동일한 정답을 생성하는 반면, 비검색 기반 접근법이 실패하는 경우, 해당 질의에는 B 레이블 할당 하지만, 세 접근법 모두 다 정답을 생성하지 못하는 경우, 레이블이 할당 X 첫 번째 레이블링 단계 이후에도 정답을 생성하지 못한다면, single-hop 데이터셋의 질의에는 B 레이블을, multi-hop 데이터셋 질의에는 C 레이블 할당 → 이후, Cross-Entropy Loss를 바탕으로 질의의 복잡도 학습 Experimental Settings Datasets Single-hop QA SQuAD v1.1, NQ, TriviaQA Multihop-QA MuSiQue, HotpotQA, 2WikiMultiHopQA Models Simple No-Retrieval Single-step Approach Adaptive Adaptive Retrieval(Mallen et al., 2023) Self-RAG Adaptive-RAG (ours) Complex 반복적으로 Retriever와 LLM을 호출 및 CoT 방법론을 적용한 방법(Trivedi et al., 2023) 서로 다른 범주의 모델들은 직접적으로 비교할 수 없지만, Adaptive 접근법이 Simple 범주의 모델들보다 더 효과적이면서 Complex 모델들보다는 더 효율적이어야 함. 그래서, Adaptive-RAG Oracle 버전도 있음 그러니까, 실제 환경에서는 사용할 수는 없지만, 질의의 복잡도를 100% 정확하게 예측하는 분류기가 있을 경우, Adaptive-RAG의 최대 성능이 어느 정도인지 평가하기 위함 Evaluation Metrics 효과성 F1, EM, ACC 효율성 검색-생성 횟수 첫 번째 검색-생성에서 질의에 답변하는 데 걸리는 평균적인 시간 Implementation Details 검색 모델 BM25 생성 모델 gpt-3.5-turbo-instruct FLAN-T5-XL, XXL 분류 모델 T5-Large 외부 지식 소스 single-hop DPR에서 전처리한 위키피디아 덤프 multi-hop IRCoT에서 전처리한 위키피디아 덤프 Experimental Results and Analyses]]></summary></entry><entry><title type="html">a post with plotly.js</title><link href="https://yeomsee.github.io/blog/2025/plotly/" rel="alternate" type="text/html" title="a post with plotly.js"/><published>2025-03-26T14:24:00+00:00</published><updated>2025-03-26T14:24:00+00:00</updated><id>https://yeomsee.github.io/blog/2025/plotly</id><content type="html" xml:base="https://yeomsee.github.io/blog/2025/plotly/"><![CDATA[<p>This is an example post with some <a href="https://plotly.com/javascript/">plotly</a> code.</p> <div class="language-markdown highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="p">```</span><span class="nl">plotly
</span><span class="sb">{
  "data": [
    {
      "x": [1, 2, 3, 4],
      "y": [10, 15, 13, 17],
      "type": "scatter"
    },
    {
      "x": [1, 2, 3, 4],
      "y": [16, 5, 11, 9],
      "type": "scatter"
    }
  ]
}</span>
<span class="p">```</span>
</code></pre></div></div> <p>Which generates:</p> <pre><code class="language-plotly">{
  "data": [
    {
      "x": [1, 2, 3, 4],
      "y": [10, 15, 13, 17],
      "type": "scatter"
    },
    {
      "x": [1, 2, 3, 4],
      "y": [16, 5, 11, 9],
      "type": "scatter"
    }
  ]
}
</code></pre> <p>Also another example chart.</p> <div class="language-markdown highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="p">```</span><span class="nl">plotly
</span><span class="sb">{
  "data": [
    {
      "x": [1, 2, 3, 4],
      "y": [10, 15, 13, 17],
      "mode": "markers"
    },
    {
      "x": [2, 3, 4, 5],
      "y": [16, 5, 11, 9],
      "mode": "lines"
    },
    {
      "x": [1, 2, 3, 4],
      "y": [12, 9, 15, 12],
      "mode": "lines+markers"
    }
  ],
  "layout": {
    "title": {
      "text": "Line and Scatter Plot"
    }
  }
}</span>
<span class="p">```</span>
</code></pre></div></div> <p>This is how it looks like:</p> <pre><code class="language-plotly">{
  "data": [
    {
      "x": [1, 2, 3, 4],
      "y": [10, 15, 13, 17],
      "mode": "markers"
    },
    {
      "x": [2, 3, 4, 5],
      "y": [16, 5, 11, 9],
      "mode": "lines"
    },
    {
      "x": [1, 2, 3, 4],
      "y": [12, 9, 15, 12],
      "mode": "lines+markers"
    }
  ],
  "layout": {
    "title": {
      "text": "Line and Scatter Plot"
    }
  }
}
</code></pre>]]></content><author><name></name></author><category term="sample-posts"/><category term="formatting"/><category term="charts"/><summary type="html"><![CDATA[this is what included plotly.js code could look like]]></summary></entry><entry><title type="html">[논문 리뷰] Active Retrieval Augmented Generation</title><link href="https://yeomsee.github.io/blog/2025/active-retrieval-augmented-generation/" rel="alternate" type="text/html" title="[논문 리뷰] Active Retrieval Augmented Generation"/><published>2025-02-18T02:06:36+00:00</published><updated>2025-02-18T02:06:36+00:00</updated><id>https://yeomsee.github.io/blog/2025/--active-retrieval-augmented-generation</id><content type="html" xml:base="https://yeomsee.github.io/blog/2025/active-retrieval-augmented-generation/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><category term="external-posts"/><category term="velog"/><category term="technical"/><summary type="html"><![CDATA[Backgrounds Retrieval-Augmented Generation(RAG) 외부 지식 소스에서 질문과 관련된 정보를 검색하여 맥락으로써 결합 → LLM이 학습 당시 보지 못한 질문에 답변할 수 있게 만듦 하지만, 생성 프로세스 전에 단 한번의 검색만 수행 → 사람으로 따지면 글을 작성하다가 모르는 부분이 하나만 있다고 가정하고 검색하는 꼴 생성 과정 전반에 걸쳐 언제 무엇을 검색할지 능동적으로 결정할 수는 없을까? 또한, 다양한 질문 생성 과제에 적용 가능한 간단하고 범용적인 RALM을 만들 수는 없을까? FLARE(Forward-Looking Active REtrieval augmented generation) 생성 과정 전반에 걸쳐 언제 그리고 무엇을 검색할지 결정할 수 있는 프레임워크 검색과 생성이 교차하는 형태 종류 FLARE with Retrieval Instructions 언어 모델이 모르는 부분이 있으면 [Search(query)]를 생성하여 관련 문서를 찾아 검색하여 입력으로 넣음 하지만, instruction을 활용한 방법은 신뢰하기가 좀 어려움 Direct FLARE 그래서 저자들은 아래와 같이 신뢰도를 활용하여 언제, 어떻게 검색할지를 결정할 수 있게 함 과정 임시로 다음 문장을 생성 임시 문장의 모든 토큰의 신뢰도가 정해진 임계값보다 높다면 다음 문장 생성. 임시 문장이 낮은 신뢰도(=확률)의 토큰을 포함할 경우 이를 질의로 사용해 관련 문서를 검색 신뢰도가 낮은 토큰을 마스킹하는 방법 신뢰도가 낮은 토큰 구간에 대해서 GPT와 같은 LLM을 사용하여 해당 구간을 답변으로 하는 질문을 생성하도록 프롬프트를 작성 및 요청하는 방법 위 과정을 생성 종료 시까지 반복 Experiments 베이스 언어 모델 GPT-3.5-turbo 문서 코퍼스 위키피디아 덤프 Retriever BM25 c.f Bing Search Engine을 활용하여 오픈 웹 지식 기반 데이터셋을 활용하기도 함]]></summary></entry><entry><title type="html">[논문 리뷰] Chain-of-Retrieval Augmented Generation(CoRAG)</title><link href="https://yeomsee.github.io/blog/2025/chain-of-retrieval-augmented-generationcorag/" rel="alternate" type="text/html" title="[논문 리뷰] Chain-of-Retrieval Augmented Generation(CoRAG)"/><published>2025-02-17T04:35:08+00:00</published><updated>2025-02-17T04:35:08+00:00</updated><id>https://yeomsee.github.io/blog/2025/--chain-of-retrieval-augmented-generationcorag</id><content type="html" xml:base="https://yeomsee.github.io/blog/2025/chain-of-retrieval-augmented-generationcorag/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><category term="external-posts"/><category term="velog"/><category term="technical"/><summary type="html"><![CDATA[문제 정의 Retrieval-Augmented Generation(RAG) 외부 지식 소스에서 질문과 관련된 정보를 검색하여 맥락으로써 결합 → LLM이 학습 당시 보지 못한 질문에 답변할 수 있게 만듦 하지만, 생성 프로세스 전에 단 한 번의 검색만 수행 → 복잡한 질의에 효과적으로 대응하는 데 한계 CoRAG 중간 검색 체인을 통해 LLM의 반복적인 검색과 추론을 수행하는 프레임워크 거부 샘플링(rejection sampling)을 통해 검색 체인 자동 생성 검색 체인 생성 과정 사전에 정해둔 체인 길이 $L$에 도달하거나, 서브 답변 $A_i$가 정답 $A$와 일치할 때까지 반복 LLM으로 쿼리를 해결하기 위해 가장 먼저 물어봐야 할 서브 쿼리 $Q_{i}$ 생성 생성된 $Q_{i}$로 top-k 문서 검색한 후, 검색 증강 생성을 통해 $A_{i}$ 생성 $Q_{i}$ + $(doc_1, doc_2, ..., doc_k)$ → $A_i$ 생성된 $(Q_i, A_i)$를 바탕으로 다음 질문 $Q_{i+1}$ 생성 거부 샘플링을 통한 데이터셋 구축 LLM으로 위와 같은 과정을 반복적으로 거쳐 체인을 여러 개 생성하고, 품질이 가장 괜찮은 체인을 하나 고름 모델 훈련 구축된 데이터셋을 바탕으로 모델이 하위 질의, 답변, 그리고 최종 답변 생성하는 법을 학습 독점 모델로부터의 지식 증류나, few-shot 프롬프팅에 의존 X 다양한 디코딩 전략 계산량과 모델 성능 간의 trade-off를 고려하여 선택 Greedy Decoding 매 단계에서 가장 그럴 듯한 질문과 답변을 뽑아서 바로바로 진행 속도 上, 정확도 下 Best-of-N Sampling 매 순간 서로 다른 N개의 검색 체인을 만들어보고, 그 중 가장 좋아보이는 걸 골라서 답 생성 속도 中, 정확도 中 Tree Search 각 단계마다 여러 가지 질문들을 뽑아보고, 여러 갈래로 펼쳐서 탐색 ... (BFS) 속도 下, 정확도 上 Experiment Settings 태스크, 데이터셋, 메트릭 멀티홉 QA 2WikiMultihopQA, HotpotQA, Bamboogle, MuSiQue가 통합 EM, F1 KIT(Knowledge-Intensive Task) KILT 벤치마크 서브 샘플링 모델의 예측 결과를 공식 평가 서버에 제출한 후, 숨겨진 테스트 세트에서 다운스트림 지표 보고 생성 모델 Llama3.1-8B-Instruct 각 데이터셋에 맞게 각각 따로 훈련 검색 모델 E5-large KILT 벤치마크의 경우, 검색기도 이에 맞춰 미세 조정 검색 문서 KILT에서 제공하는 위키피디아 덤프 멀티홉 QA Bamboogle를 제외한 모든 데이터셋에서 모든 베이스라인 모델들을 상당히 능가 KIT FEVER를 제외하고는 SOTA의 성능을 찍음 Scaling Test-Time Compute OpenAI o1과 유사하게 모델 가중치를 업데이트하지 않고도 테스트 시점에 계산량을 확장하여 더 나은 성능을 달성할 수 있도록 설계 $$L$$이 커질수록 성능 향상이 둔해지며, N을 증가시키는 효과는 데이터셋마다 상이함 $$L$$: 검색 체인의 길이 $$N$$: Best-of-N에서 샘플링할 체인의 개수 즉, 토큰을 더 쓰고, 검색을 더 쓴다고 해서 무조건 성능이 오르지 않음 태스크, 데이터셋마다 상이함]]></summary></entry><entry><title type="html">[논문 리뷰] Corrective Retrieval Augmented Generation</title><link href="https://yeomsee.github.io/blog/2025/corrective-retrieval-augmented-generation/" rel="alternate" type="text/html" title="[논문 리뷰] Corrective Retrieval Augmented Generation"/><published>2025-01-07T01:33:59+00:00</published><updated>2025-01-07T01:33:59+00:00</updated><id>https://yeomsee.github.io/blog/2025/--corrective-retrieval-augmented-generation</id><content type="html" xml:base="https://yeomsee.github.io/blog/2025/corrective-retrieval-augmented-generation/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><category term="external-posts"/><category term="velog"/><category term="technical"/><summary type="html"><![CDATA[Problem Defintion LLM 응답의 정확성은 내재하고 있는 지식만으로는 보장할 수 없기 때문에 환각 현상이 발생 이를 해결하기 위해 RAG가 등장했지만, RAG의 효과는 검색된 문서의 관련성 및 정확성에 달려있음 (검색된 지식에 대한 과도한 의존) 하지만, 전통적인 RAG 기법들은 관련성 검사 없이 고정된 수의 문서들을 무차별적으로 검색 → &quot;검색이 잘못됐다면 어떡할 건데?&quot; CRAG 검색 모델의 결과를 스스로 고치고, 문서 활용도를 개선하여 생성 품질을 향상시킬 수 있는 구조 기존 다른 RAG 구조에 비해 검색의 성능이 떨어지더라도 비교적 성능이 덜 떨어짐 (생성의 견고함) ** 가벼운 검색 평가 모델(lightweight retrieval evaluator) ** T5-large(0.77B)로 초기화 및 미세 조정 무관한 문서를 검색해올 경우 고치는 것이 주된 목표 문서의 관련성 점수를 매겨서 점수에 따라 {Correct, Incorrect, Ambiguous} 작업을 트리거 Correct 지식 정제(Knowledge Refinement) 분해 후 결합(decompose-then-recompose): 지식 분해(decompose), 걸러내기(filter), 재구성(recompose) 과정을 거쳐 불필요한 정보는 제거하고 가장 중요한 정보만을 남김 Incorrect 지식 검색(Knowledge Searching) 질의 재작성(rewrite): ChatGPT를 활용해 키워드로 구성된 질의로 재작성 웹 검색(web search): 상용 웹 검색 API(e.g. 구글 API)를 사용해 각 질의에 대해 일련의 url 링크를 생성해 콘텐츠를 가져옴 (top-5) 선택(select): Correct에서의 지식 정제 과정을 거쳐 중요한 정보만을 가져옴 Ambiguous Correct, Incorrect 작업들의 혼합 플러그 앤 플레이(plug-and-play) 방식 다양한 RAG 기반 접근 방식과 매끄럽게 결합될 수 있음 단문/장문 생성 작업 전반에서의 일반성 입증 실험 및 결과 단문 생성 데이터셋: PopQA 평가지표: accuracy 장문 생성 데이터셋: Biography 평가지표: FactScore 진위 판단 데이터셋: PubHealth 평가지표: accuracy 다지선다 추론 데이터셋: Arc-Challenge 평가지표: accuracy 한계점 외부적인 평가 모델을 도입해야하며, 검색 평가 모델을 미세조정하는 것이 불가피함]]></summary></entry></feed>